專家：武漢不明原因的病毒性肺炎可防可控

新華社武漢1月11日電（記者廖君、黎昌政）10日晚，針對武漢不明原因的病毒性肺炎，記者專訪了國家醫療專家組專家、北京大學第一醫院呼吸和危重症醫學科主任醫師、教授王廣發。

王廣發說，目前病人的病情和整體疫情處於可控狀態，大部分患者病情屬於輕到中度。確診的病例中，重症所佔比與普通肺炎重症所佔比差別不大，目前也沒有出現參與救治的醫護人員感染情況。經治療，有部分患者已經治愈出院，其他患者還在積極治療過程中。

王廣發說，確定病原對於疾病防治來說是個裡程碑式的進展，初步認定了病原體，不僅可以用於臨床甄別，設計PCR檢測試劑盒，而且對後續的治療方案和疫情防控都很重要。和一般性的細菌性肺炎相比，目前該病患者除了發燒、咳嗽之外，痰不多、白細胞不太多，有些病人出現淋巴細胞減少情況，胸部影像中雙肺呈現散在的毛玻璃斑片狀陰影，具有一定的特徵。

王廣發說，目前對於治療方面，還是採取臨床上常規治療手段，進行對症治療。通過積極治療併發症，防止器官功能障礙；同時加強支持治療，提升肌體免疫力。今後能否摸索出針對性的治療方法和有效藥物，還有待進一步科學研究。一般來說，一種疾病的溯源可能需要較長時間的科學研究，公眾應秉承科學的態度，對此有一個合理的期待。

「任何疾病重在預防。」他提醒說，現在各地進入春運時間， 又是流感多發季節，老百姓一定要注意個人衛生，去人多的地方必要時可戴上口罩，加強鍛煉，增強免疫力，這些都是最基本的衛生常識。

新華社